%!TEX root = ../thesis.tex
\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}

Abschließend werden in diesem Kapitel Motivation und Ziele der Arbeit aufgegriffen, die Herausforderungen bei der Umsetzung erläutert und darauf eingegangen, inwiefern
diese realisiert werden konnten und welche Probleme aufkamen. Im zweiten Teil wird ein Ausblick gegeben, wie diese Arbeit als Grundlage für weitere dienen kann und welche Möglichkeiten es für die Verwendung und Zukunft gibt. \\

Als Hauptziel dieser Arbeit wurde einleitend festgelegt, dass aus einer beispielhaften Anwendung eines geeigneten Vertriebskonzeptes ein adaptiertes Modell für Startups, die sich mit einem häuslichen Monitoring System am Markt etablieren wollen, entwickelt werden soll. Die Branche dieser Systeme stellt einen jungen Wachstumsmarkt dar, daher versuchen sich zahlreiche Startups in diesem Markt zu etablieren. Da der Smart Home Markt und der der Pflege auf Grund des demografischen Wandels zukunftsträchtig sind und großes Marktpotential bieten, stellen diese Bereiche eine gute Grundlage für Startups. Um die neuen Technologieprodukte auf diesen Märkten auch verkaufen zu können, sollten Startups einer Anleitung zum erfolgreichen Vertrieb folgen, denn nur durch Kunden kann Umsatz generiert werden. \\
In Lehrbüchern gibt es dazu unzählige Vertriebskonzepte, allerdings gibt es keines, das speziell für neu gegründete Unternehmen in dieser Branche konzipiert ist. Auf diese Problemstellung gibt vorliegende Arbeit eine Antwort, da genau ein solches Konzept ausgearbeitet wurde. \\
Zunächst musste eine Analyse der möglichen Vertriebskonzepte durchgeführt werden, um im Ergebnis ein allgemein gefasstes Konzept zu finden, das sich gut für die Durchführung, Anpassungen und Veränderungen eignet. Im Anschluss daran wurde das Beispielunternehmen easierLife vorgestellt, um dann die sechs Schritte des Konzeptes zum Vertrieb nacheinander anzuwenden. Bei der Durchführung wurde untersucht, welche Methoden, Modelle und Anwendungsschritte sinnvoll auf Startups anwendbar sind und bei welchen Bedarf zur Modifizierung besteht. An den notwendigen Stellen wurden anschließend, bei der Anwendung des Beispiels, Anpassungen vorgenommen. Einige Schritte waren ohne weiteres anwendbar, bei anderen waren jedoch kleine oder größere Änderungen notwendig und bei zwei Schritten war das komplette Vertauschen bei der Anwendung des Beispiels zweckmäßig. Dies ergab sich aus den Charaktereigenschaften, durch die sich Startups von bereits etablierten älteren Unternehmen unterscheiden. \\
Nach der Analyse am Beispiel wurden die Ergebnisse gebündelt und Schritt für Schritt in einen Leitfaden für Startups zusammengefasst. Dabei kann gesagt werden, dass die Adaption auf ein Vertriebsmodell für junge Unternehmen aus dem Bereich der häuslichen Monitoring Systeme den Ansprüchen gerecht, verlaufen ist. Probleme gab es dabei nicht. \\

Nachdem ein konkretes Vertriebskonzept für easierLife und ein allgemeines für junge Unternehmen entworfen wurde, sollen in diesem Abschnitt denkbare Weiterführungen des Themas beschrieben werden. \\
Im Rahmen dieser wissenschaftlichen Arbeit war es nicht möglich, das erstellte Konzept für das Beispielunternehmen zu evaluieren. Es wird sich erst im Laufe der Zeit herausstellen, ob die Ziele und Strategien mit der entwickelten Budgetierung und den Plänen so in der Praxis eintreffen und umgesetzt werden können, da die Maßnahmen erst durchgeführt werden müssen. Es wurden Kontrollmaßnahmen entwickelt, um mögliche Abweichungen vom Soll, schnell feststellen zu können. Es gilt also dieses Vertriebskonzept zu testen und zu evaluieren. \\
In weiteren Schritten soll bewertet werden, inwieweit das allgemeine Konzept und der Leitfaden zum Vertrieb für Startups mit Monitoring Systemen angewendet werden kann und ob es eventuell sogar für junge Unternehmen generell anwendbar ist, oder inwieweit es abstrahiert werden müsste, um als Vertriebskonzept für alle Startups fungieren zu können. \\
Während der Durchführung der Arbeit war auffällig, wie eng der Vertrieb in einem Unternehmen mit dem Marketing verbunden ist. Die Erstellung eines Marketingkonzeptes, abgestimmt auf das Vertriebskonzept hätte den Rahmen der Arbeit gesprengt, wäre aber auch ein weiterer Punkt, der eine Weiterführung und Erweiterung des Themas darstellt. Dabei kann ebenso wie in vorliegender Arbeit vorgegangen werden und zunächst ein Unternehmensbeispiel betrachtet werden, anhand dessen ein solches Marketingkonzept erstellt wird und danach Schlüsse speziell für Startups zu ziehen.
